[{"question":"আনারস এবং চাবি শব্দ বাংলা ভাষা গ্রহন করেছে- ","optionA":"আরবী ভাষা হতে","optionB":"পর্তুগীজ ভাষা হতে","optionC":"দেশী ভাষা হতে","optionD":"ওলন্দাজ ভাষা হতে","answer":2,"year":1988},{"question":"শুদ্ধ বানান কোনটি? ","optionA":"মুমুর্ষু","optionB":"মুমুষৃ","optionC":"মুমূর্ষু","optionD":"মূমুর্ষু","answer":3,"year":1988},{"question":"গুরুচন্ডালী দোষমুক্ত কোনটি? ","optionA":"মড়াদাহ","optionB":"শবদাহ","optionC":"শবপোড়া","optionD":"শবমড়া","answer":2,"year":1988},{"question":"১৯৫২ সালের ২১ ফেব্রুয়ারির পটভূমিতে রচিত 'কবর' নাটকের নাট্যকার কে? ","optionA":"মুনীর চৌধুরী","optionB":"কবীর চৌধুরী","optionC":"সৈয়দ শামসুল হক","optionD":"কবি জসীমউদ্দীন","answer":1,"year":1988},{"question":"উভয়কূল রক্ষা অর্থে ব্যবহৃত প্রবচন কোনটি? ","optionA":"বোঝার উপর শাকের আঁটি","optionB":"কারো পৌষ মাষ-কারো সর্বনাস","optionC":"চাল না চুলো-ঢেকি না কুলো","optionD":"সাপও মরে, লাঠি ও না ভাঙ্গে","answer":4,"year":1988},{"question":"শুদ্ধ বাক্য কোনটি? ","optionA":"দুর্বলা বসত অনাথা বসে পড়ল","optionB":"দুর্বলতাবশত অনাথা বসে পড়ল","optionC":"দুর্বলতা বসত অনাথিনী বসে পড়ল","optionD":"দুর্বল বসত অনাথিনী বসে পড়ল","answer":2,"year":1988},{"question":"ক্রিয়াপদের মূল অংশকে বলা হয়- ","optionA":"কৃৎ","optionB":"প্রত্যয়","optionC":"বিভক্তি","optionD":"ধাতু","answer":4,"year":1988},{"question":"রত্নাকর শব্দটির সন্ধিবিচ্ছেদ- ","optionA":"রত্না + আকর","optionB":"রত্ন + আকর","optionC":"রত্ন + কর","optionD":"রত্না + কর","answer":2,"year":1988},{"question":"কোন দ্বিরুক্তি শব্দ দুটি বহুবচন সংকেত করে? ","optionA":"উড়ু উড়ু মন","optionB":"নরম নরম হাত","optionC":"ছি ছি কি করছ","optionD":"পাকা পাকা আম","answer":4,"year":1988},{"question":"কোন প্রবচন বাক্য ব্যবহারিক দিক হতে সঠিক? ","optionA":"অধিক সন্যাসীতে গাজন নষ্ট","optionB":"যত গর্জে তত বৃষ্টি হয় না","optionC":"নাচতে না জানলে উঠান বাকা","optionD":"যেখানে বাঘের ভয় সেখানেই রাত হয়","answer":1,"year":1988},{"question":"বাংলায় টি. এস. এলিয়টের কবিতার প্রথম অনুবাদক? ","optionA":"বুদ্ধদেব বসু","optionB":"সুদীন্দ্রনাথ দত্ত","optionC":"বিষ্ণু দে","optionD":"রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর","answer":4,"year":1988},{"question":"'অগ্নিবীণা' কাব্যের প্রথম কবিতা কোনটি? ","optionA":"বিদ্রোহী","optionB":"প্রলয়োল্লাস","optionC":"ধূমকেতু","optionD":"অগ্রপথিক","answer":2,"year":1988},{"question":"শেষের কবিতা রবীন্দ্রনাথের রচিত – ","optionA":"কাব্য সংকোলনের নাম","optionB":"কবিতার নাম","optionC":"গল্প সংকোলনের নাম","optionD":"উপন্যাসের নাম","answer":4,"year":1988},{"question":"কোন বাক্যে ‘মাথা’ শব্দটি বুদ্ধি অর্থে ব্যবহৃত হয় ? ","optionA":"মাথা খাটিয়ে কাজ করবে","optionB":"তিনিই সমাজের মাথা","optionC":"লজ্জায় আমার মাথা কাটা গেল","optionD":"মাথা নেই তার মাথা ব্যাথা","answer":1,"year":1988},{"question":"কোন শব্দে বিদেশী উপসর্গ ব্যবহৃত হয়েছে? ","optionA":"নিমরাজী","optionB":"অবহেলা","optionC":"আনমনা","optionD":"নিখুত","answer":1,"year":1988},{"question":"আমার ভাইয়ের রক্তে রাঙানো একুশে ফেব্রুয়ারী’র রচয়িতা- ","optionA":"শামসুর রহমান","optionB":"আলতাফ মাহমুদ","optionC":"আবদুল গাফফার চৌধুরী","optionD":"হাসান হাফিজুর রহমান","answer":3,"year":1988},{"question":"কোনটি তদ্ভব শব্দ? ","optionA":"নক্ষত্র","optionB":"সূর্য","optionC":"চাঁদ","optionD":"গগন","answer":3,"year":1988},{"question":"বাংলায় কোরআন শরীফের প্রথম অনুবাদক কে? ","optionA":"মাওলানা মনিরুজ্জামান ইসলামবাদী","optionB":"কেশব চন্দ্র সেন","optionC":"গিরিশ চন্দ্র সেন","optionD":"মাওলানা আকরাম খা","answer":3,"year":1988},{"question":"Choose the correct alternative to complete the sentence. “ He – to see us if he had been able to” ","optionA":"would come","optionB":"would have come","optionC":"may have come","optionD":"bad attack","answer":2,"year":1988},{"question":"Choose the appropriate alternative to complete the sentence. He had a -- of fever. ","optionA":"strong attack","optionB":"severe attack","optionC":"serious attack","optionD":"bad attack","answer":2,"year":1988},{"question":"Choose the correct sentence. ","optionA":"I asked Javed had he passed","optionB":"I asked Javed that had he passed","optionC":"I asked Javed if you had passed","optionD":"I asked Javed if he had passed","answer":4,"year":1988},{"question":"Choose the correct sentence. ","optionA":"A few of the three boys got a prize","optionB":"All of the three boys got a prize","optionC":"Each of the three boys got a prize","optionD":"Each of the three boy got a prize","answer":3,"year":1988},{"question":"Choose the correct sentence. ","optionA":"The man that said that was a fool","optionB":"The man who said that was a fool.","optionC":"The man that said that was a fool.","optionD":"The man which said that was a fool.","answer":2,"year":1988},{"question":"Choose the correct answer. How long did you wait? ","optionA":"Till lunch time","optionB":"Till he came","optionC":"Untill 6 o'clock","optionD":"since this morning","answer":2,"year":1988},{"question":"\"What will be the correct preposition to complete the sentence? \"\"I am not bad.... tennis.\"\"\" ","optionA":"about","optionB":"with","optionC":"in","optionD":"at","answer":4,"year":1988},{"question":"What is the antonym of ''Gentle'? ","optionA":"foolish","optionB":"modest","optionC":"clever","optionD":"rude","answer":4,"year":1988},{"question":"What is the synonym of 'Jovial? ","optionA":"Jolly","optionB":"Jealous","optionC":"Gay","optionD":"Happy","answer":1,"year":1988},{"question":"What is the synonym of 'competent' ? ","optionA":"circumspect","optionB":"discrete","optionC":"capable","optionD":"prudent","answer":3,"year":1988},{"question":"\"Who is the auther of \"\"A Farewell to Arms\"\"?\" ","optionA":"Ernest Hemingway","optionB":"Thomas Hardy","optionC":"George Orwel","optionD":"H. G. Wells","answer":1,"year":1988},{"question":"\"Who is the auther of \"\"Animal Farm\"\"?\" ","optionA":"George Orwel","optionB":"Thomas More","optionC":"Boris Pasternak","optionD":"Charles Dickens","answer":1,"year":1988},{"question":"\"Who is the author of \"\"India Wins Freedom\"\"?\" ","optionA":"Mahatma Gandhi","optionB":"J. L. Nehru","optionC":"Abul Kalam Azad","optionD":"Debashish","answer":3,"year":1988},{"question":"\"what kind of noun is \"\"Cattle\"\"?\" ","optionA":"Collective","optionB":"Common","optionC":"Material","optionD":"Proper","answer":1,"year":1988},{"question":"What kind of noun is girl ? ","optionA":"Collective","optionB":"Proper","optionC":"Common","optionD":"Material","answer":3,"year":1988},{"question":"What is the meaning of 'White Elephant'? ","optionA":"A very costly or troublesome possession","optionB":"A black marketer","optionC":"A hoarder","optionD":"An elephant of white colour","answer":1,"year":1988},{"question":"বাংলাদেশ গণপ্রজাতন্ত্রের ঘোষণা হয়েছিল - ","optionA":"১৭ এপ্রিল ১৯৭১","optionB":"২৬ মার্চ ১৯৭১","optionC":"১০ জানুয়ারি ১৯৭১","optionD":"১০ এপ্রিল ১৯৭১","answer":4,"year":1988},{"question":"গণপ্রজাতন্ত্রী বাংলাদেশের সংবিধান প্রবর্তিত হয়- ","optionA":"৭ই মার্চ ১৯৭২","optionB":"১৬ই ডিসেম্বর ১৯৭২","optionC":"২৬শে মার্চ ১৯৭৩","optionD":"১৭ই এপ্রিল ১৯৭১","answer":2,"year":1988},{"question":"বিখ্যাত সাধক শাহ সুলতান বলখীর মাজার কোথায়? ","optionA":"আটরশীতে","optionB":"রামপালে","optionC":"নেত্রকোনায়","optionD":"মহাস্থানগড়ে","answer":4,"year":1988},{"question":"বাংলাদেশের লোকশিল্প জাদুঘর কোথায় অবস্থিত? ","optionA":"ঢাকা","optionB":"ময়নামতি","optionC":"রাজশাহী","optionD":"সোনারগাঁও","answer":4,"year":1988},{"question":"ইউরোপীয় বণিকদের মধ্যে কারা প্রথম বাংলায় এসেছিল? ","optionA":"ইংরেজ","optionB":"পর্তুগিজ","optionC":"ফরাসি","optionD":"ডাচ","answer":2,"year":1988},{"question":"বাংলার নববর্ষ পহেলা বৈশাখ চালু করেছিল - ","optionA":"বিজয় সেন","optionB":"লক্ষণ সেন","optionC":"ইলয়াস শাহ","optionD":"আকবর","answer":4,"year":1988},{"question":"পাহাড়পুর বৌদ্ধ বিহারটি কী নামে পরিচিত ছিল ? ","optionA":"জগদ্দল বিহার","optionB":"ধর্মপাল বিহার","optionC":"সোমপুর বিহার","optionD":"শ্রী বিহার","answer":3,"year":1988},{"question":"বাংলাদেশে চীনা মাটির সন্ধান পাওয়া গিয়েছে? ","optionA":"বিজয়পুর","optionB":"রানীগঞ্জ","optionC":"টেকেরহাট","optionD":"বাগলীবাজার","answer":1,"year":1988},{"question":"ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয় প্রতিষ্ঠিত হয় কোন সালে? ","optionA":"১৯২১","optionB":"১৯১১","optionC":"১৯০৫","optionD":"১৯৩৫","answer":1,"year":1988},{"question":"ঢাকার বিখ্যাত তারা মসজিদ তৈরি করেছিলেন-- ","optionA":"মির্জা আহমেদ জান","optionB":"নবাব সলিমুল্লাহ","optionC":"শায়েস্তা খা","optionD":"মির্জা গোলাম পীর","answer":1,"year":1988},{"question":"বাংলাদেশে কৃষিক্ষেত্রে 'বলাকা' ও 'দোয়েল' নাম দুটি কিসের ? ","optionA":"দুটি কৃষি সংস্থায়ের নাম","optionB":"উন্নত জাতের গম শস্য","optionC":"দুটি কৃষি যন্ত্রপাতির নাম","optionD":"কৃষি খামারের নাম","answer":2,"year":1988},{"question":"‘অগ্নিশ্বর’, ‘কানাইবাসী’, ‘মোহনবাঁসী’ ও ‘বীটজব’ কী জাতীয় ফলের নাম ? ","optionA":"পেঁপে","optionB":"পেয়ারা","optionC":"কলা","optionD":"জামরুল","answer":3,"year":1988},{"question":"বাংলায় চিরস্থায়ী বন্দোবস্ত প্রবর্তন করা হয় কোন সালে ? ","optionA":"১৭০০ সালে","optionB":"১৭৬২ সালে","optionC":"১৭৯৩ সালে","optionD":"১৯৬৫ সালে","answer":3,"year":1988},{"question":"কোন মোঘল সম্রাট বাংলার নাম দেন ‘জান্নাতবাদ’ ? ","optionA":"আকবর","optionB":"বাবর","optionC":"হুমায়ুন","optionD":"জাহাঙ্গীর","answer":3,"year":1988},{"question":"উপমহাদেশীয়দের মধ্যে ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয়ের প্রথম ভাইস চ্যান্সেলর- ","optionA":"ড. সৈয়দ মোয়াজ্জেম হোসেন","optionB":"স্যার এ এফ রহমান","optionC":"ড.মাহমুদ হাসান","optionD":"ড.রমেশচনদ্র মজুমদার","answer":2,"year":1988},{"question":"১৯৮৮ সালের সিউল অলিম্পিকে বাংলাদেশের কোন ভাস্করের শিল্পকর্ম প্রদর্শনীতে স্থান পায়? ","optionA":"শামীম শিকদার","optionB":"হামিদুজ্জামান খান","optionC":"সৈয়দ আব্দুল্লাহ খালেদ","optionD":"আব্দুস সুলতান","answer":2,"year":1988},{"question":"ঢাকায় সর্বপ্রথম কবে বাংলার রাজধানী স্থাপিত হয় ? ","optionA":"১২০৬","optionB":"১৩১০","optionC":"১৬১০","optionD":"১৫২৬","answer":3,"year":1988},{"question":"পূর্বাশা দ্বীপের অপর নাম – ","optionA":"দক্ষিণ তালপট্টি","optionB":"সন্দ্বীপ","optionC":"নিঝুম দ্বীপ","optionD":"কুতুবদিয়া","answer":1,"year":1988},{"question":"সার্ক এর প্রথম শীর্ষ বৈঠক অনুষ্ঠিত হয় - ","optionA":"১৯৮৫","optionB":"১৯৮৭","optionC":"১৯৮৪","optionD":"১৯৮৬","answer":1,"year":1988},{"question":"বাংলাদেশকে স্বীকৃতি দানকারী প্রথম আরব দেশ কোনটি? ","optionA":"ইরাক","optionB":"কুয়েত","optionC":"সৌদি আরব","optionD":"ইরান","answer":1,"year":1988},{"question":"পিএলও(PLO)-এর সদর দপ্তর হল - ","optionA":"রাবাত","optionB":"বেনগাজি","optionC":"রামাল্লা","optionD":"মরক্কো","answer":3,"year":1988},{"question":"জাতিসংঘের প্রথম মহাসচিব কে ছিলেন ? ","optionA":"ট্রাইগভে লাই","optionB":"উ থান্ট","optionC":"কুর্টওয়ান্ডহইম","optionD":"পেরেজ দ্য কুয়েলার","answer":1,"year":1988},{"question":"প্রথম নিরাপত্তা পরিষদের এশীয় আসনে বাংলাদেশের প্রতিদ্বন্দী ছিল - ","optionA":"ফিলিপাইন","optionB":"জাপান","optionC":"ইন্দোনেশিয়া","optionD":"থাইল্যান্ড","answer":2,"year":1988},{"question":"সাধারণ পরিষদের নিয়মিত অধিবেশন শুরু হয় - ","optionA":"সেপ্টেম্বর মাসের প্রথম সোমবার","optionB":"সেপ্টেম্বর মাসের তৃতীয় মঙ্গলবার","optionC":"সেপ্টেম্বর মাসের দ্বিতীয় বুধবার","optionD":"সেপ্টেম্বর মাসের চতুর্থ মঙ্গলবার","answer":2,"year":1988},{"question":"বর্তমানে জাতিসংঘের সদস্য সংখ্যা – (2020) ","optionA":"১৫৮","optionB":"১৯৩","optionC":"১৫৭","optionD":"১৫৬","answer":2,"year":1988},{"question":"ইসলামী সম্মেলন সংস্থার সচিবালয় অবস্থিত - ","optionA":"মক্কা","optionB":"দামেস্ক","optionC":"রিয়াদ","optionD":"জেদ্দা","answer":4,"year":1988},{"question":"যে দেশ এস.ডি.আই প্রতিরক্ষা কর্মসূচি গ্রহণ করেছে - ","optionA":"ব্রিটেন","optionB":"ফ্রান্স","optionC":"যুক্তরাষ্ট্র","optionD":"সোভিয়েত","answer":3,"year":1988},{"question":"ব্রিটেনের প্রশাসনিক সদর দপ্তরকে বলা হয় - ","optionA":"মার্বেল চার্চ","optionB":"হোয়াইট হল","optionC":"বুশ হাউজ","optionD":"ওয়েষ্ট মিনিষ্টার এ্যাবে","answer":2,"year":1988},{"question":"দ্বিতীয় মহাযুদ্ধে জার্মানি আত্মসমর্পণ করে - ","optionA":"১৯৪৫ সালের এপ্রিল মাসে","optionB":"১৯৪৫ সালের সেপ্টেম্বর মাসে","optionC":"১৯৪৩ সালের ফেব্রুয়ারি মাসে","optionD":"১৯৪২ সালের নভেম্বর মাসে","answer":1,"year":1988},{"question":"কঙ্গোকে বিদেশি শাসন থেকে মুক্ত করার লড়াইয়ে চিরস্মণীয় নাম - ","optionA":"মবুতু","optionB":"শোম্বে","optionC":"কাশাভুবু","optionD":"প্যাট্রিক লুমুম্বা","answer":4,"year":1988},{"question":"হিরোশিমায় এটম বোম ফেলা হয়েছিল - ","optionA":"১৯৪৫ সালের মে মাসে","optionB":"১৯৪৫ সালের আগষ্ট মাসে","optionC":"১৯৪৪ সালের সেপ্টম্বর মাসে","optionD":"১৯৪৪ সালের আগষ্ট মাসে","answer":2,"year":1988},{"question":"IMF এর সদর দপ্তর কোথায়? ","optionA":"জেনেভা","optionB":"নিউইয়র্ক","optionC":"ওয়াশিংটন ডিসি","optionD":"হেগ","answer":3,"year":1988},{"question":"নিকারাগুয়ার কন্ট্রা বিদ্রোহীরা কোন দেশের সমর্থনপুষ্ট ছিল? ","optionA":"যুক্তরাষ্ট্র","optionB":"যুক্তরাজ্য","optionC":"কোরিয়া","optionD":"কিউবা","answer":1,"year":1988},{"question":"‘ব্যাবিলনের ঝুলন্ত উদ্যান’ কোন দেশে অবস্থিত ? ","optionA":"ইরান","optionB":"ইরাক","optionC":"মিশর","optionD":"সিরিয়া","answer":2,"year":1988},{"question":"ইতিহাস বিখ্যাত ট্রয় নগরী কোথায় ? ","optionA":"স্পেন","optionB":"তুরস্ক","optionC":"ইতালি","optionD":"গ্রীস","answer":2,"year":1988},{"question":"নিচের কোন সংখ্যাটি মৌলিক? ","optionA":"৮৭","optionB":"১৪৩","optionC":"৯১","optionD":"৪৭","answer":4,"year":1988},{"question":"কোন একটি জিনিস নির্মাতা ২০% লাভে ও খুচরা বিক্রেতা ২০% লাভে বিক্রয় করে। যদি ঐ জিনিসের নির্মান খরচ ১০০ টাকা হয় তবে খুচরা মূল্য কত? ","optionA":"১২৪","optionB":"১২০","optionC":"১৪৪","optionD":"১৪০","answer":3,"year":1988},{"question":"সমবাহু ত্রিভুজের বাহুর দৈর্ঘ যদি a হয় তবে ক্ষেত্রফল হবে- ","optionA":"√3/4 a<sup>2</sup>","optionB":"√3 /2a<sup>2</sup>","optionC":"2/3 a<sup>2</sup>","optionD":"√(1/2 a<sup>2</sup>)","answer":1,"year":1988},{"question":"১ হতে ৪৯ পর্যন্ত ক্রমিক সংখ্যা গুলোর গড় কত? ","optionA":"২৫","optionB":"২৩","optionC":"২৪.৫","optionD":"২৬.৫","answer":1,"year":1988},{"question":"টাকায় ৩ টি করে আম ক্রয় করে টাকায় ২ টি করে আম বিক্রি করলে শতকরা কত লাভ হবে? ","optionA":"৩১%","optionB":"৩০%","optionC":"৫০%","optionD":"৩৩%","answer":3,"year":1988},{"question":"ত্রিভুজ ABC এর BE=EF=CF। AFC ক্ষেত্রফল 48 বর্গফুট হলে ABC এর ক্ষেত্রফল কত বর্গফুট? ","optionA":"68","optionB":"60","optionC":"72","optionD":"48","answer":3,"year":1988},{"question":"a+b = 5 এবং a-b = 3 হলে ab এর মান কত ? ","optionA":"2","optionB":"3","optionC":"4","optionD":"5","answer":3,"year":1988},{"question":"৬০ লিটার কেরোসিন ও পেট্রলের অনুপাত ৭:৩। ঐ মিশ্রনে আর কত লিটার পেট্রোল মিশালে অনুপাত ৩:৭ হবে? ","optionA":"৮০","optionB":"৭০","optionC":"৯০","optionD":"৯৮","answer":1,"year":1988},{"question":"১ থেকে ৩০ পর্যন্ত কয়টি মৌলিক সংখ্যা আছে? ","optionA":"১১ টি","optionB":"১০ টি","optionC":"৯ টি","optionD":"৮ টি","answer":2,"year":1988},{"question":"দুটি সংখ্যার গুনফল ১৫৩৬.সংখ্যা দুটির ল.সা.গু. ৯৬ হলে গ.সা.গু. কত? ","optionA":"১২","optionB":"৩২","optionC":"১৬","optionD":"২৪","answer":3,"year":1988},{"question":"(.1 x .01 x .001)/(.2 x .02 x .002) এর মান কত ? ","optionA":"১/ ৮০০০","optionB":"১/ ৮","optionC":"১/ ৮০০","optionD":"১/ ৮০","answer":2,"year":1988},{"question":"সরল সুদের হার শতকরা কত টাকা হলে যে কোন মূলধন ৮ কছরে সুদে-আসলে তিনগুণ হবে ? ","optionA":"১২.৫০ টাকা","optionB":"২০ টাকা","optionC":"২৫ টাকা","optionD":"১৫ টাকা","answer":3,"year":1988},{"question":"চিনির মূল্য ২৫% বৃদ্ধি পাওয়াতে একটি পরিবার চিনি খাওয়া এমনিভাবে কমালো যে চিনি বাবদ ব্যয় বৃদ্ধি পেল না।ঐ পরিবার চিনি খাওয়া বাবদ শতকরা কত কমালো? ","optionA":"২২%","optionB":"২৫%","optionC":"৩০%","optionD":"২০%","answer":4,"year":1988},{"question":"যদি (a-5)(a+x) = x<sup>2</sup>-25 হয়, তবে a এর মান কত ? ","optionA":"৫","optionB":"-৫","optionC":"২৫","optionD":"-২৫","answer":1,"year":1988},{"question":"a+b+c=0 হলে a<sup>3</sup> + b<sup>3</sup> + c<sup>3</sup> এর মান কত? ","optionA":"abc","optionB":"3abc","optionC":"6abc","optionD":"9abc","answer":2,"year":1988},{"question":"ত্রিভুজের একটি কোন উহার অপর দুটি কোনের সমষ্টির সমান হলে ত্রিভুজটি- ","optionA":"স্থুলকোণী","optionB":"সমবাহু","optionC":"সূক্ষ্মকোণী","optionD":"সমকোনী","answer":4,"year":1988},{"question":"নবায়নযোগ্য শক্তির উৎস – ","optionA":"প্রাকৃতিক গ্যাস","optionB":"পেট্রল","optionC":"পীট কয়লা","optionD":"সূর্যরশ্মি","answer":4,"year":1988},{"question":"প্রেসার কুকারে রান্না তাড়াতাড়ি হয়, কারন- ","optionA":"রান্নার জন্য শুধু তাপ নয় চাপও কাজে লাগে","optionB":"বন্ধ পাত্রে তাপ সংরক্ষিত হয়","optionC":"সঞ্চিত বাষ্পের তাপ রান্নার সহায়ক","optionD":"উচ্চ চাপে তরলের স্ফুটনাংক বৃদ্ধি পায়","answer":4,"year":1988},{"question":"যে তিনটি মুখ্য বর্ণের সমন্বয়ে অন্যান্য সব বর্ণ সৃষ্টি করা যায় তা হল - ","optionA":"লাল, আসমানী, সবুজ","optionB":"হলুদ, সবুজ , নীল","optionC":"লাল, কমলা , বেগুণী","optionD":"লাল, হলুদ, সবুজ","answer":1,"year":1988},{"question":"ভৌগোলিকভাবে গুরুত্বপূর্ণ যে কাল্পনিক রেখাটি বাংলাদেশের ওপর দিয়ে গেছে_ ","optionA":"মূল মধ্যরেখা","optionB":"আন্তর্জাতিক তারিখ রেখা","optionC":"মকরক্রান্তি রেখা","optionD":"কর্কটক্রান্তি রেখা","answer":4,"year":1988},{"question":"মাছ অক্সিজেন নেয়- ","optionA":"পটকার মাধ্যমে জমানো বাতাস হতে","optionB":"পানির মধ্যে দ্রবীভূত বাতাস হতে","optionC":"পানির অক্সিজেন ও হাইড্রোজেন বিশ্লিষ্ট করে","optionD":"মাঝে মাঝে পানির উপর নাক তুলে","answer":2,"year":1988},{"question":"কচু শাক বিশেষভাবে মূল্যবান যে উপাদানের জন্য তা হলো- ","optionA":"আয়োডিন","optionB":"লৌহ","optionC":"ভিটামিন","optionD":"ক্যালসিয়াম","answer":2,"year":1988},{"question":"সাধারণত ড্রাইসেলের ইলেক্ট্রোড হিসেবে রয়েছে- ","optionA":"তামার পাত ও দস্তার পাত","optionB":"কার্বন দন্ড ও দস্তার কৌটা","optionC":"তামার দন্ড ও দস্তার কৌটা","optionD":"তামার দন্ড ও দস্তার পাত","answer":2,"year":1988},{"question":"দূরের বিদ্যুৎ উৎপাদন কেন্দ্র হতে বিদ্যুৎ নিয়ে আসতে হলে হাই ভোল্টেজ ব্যবহার করার কারণ- ","optionA":"অধিক বিদ্যুৎ প্রবাহ পাওয়া যায়","optionB":"পথে কমে গিয়েও প্রয়োজনীয় ভোল্টেজ বজায় থাকে","optionC":"এতে বিদুৎতের অপচয় কম হয়","optionD":"প্রয়োজনমত ভোল্টেজ কমিয়ে ব্যবহার করা যায়","answer":3,"year":1988},{"question":"সঙ্কর ধাতু পিতলের উপাদান ","optionA":"তামা ও দস্তা","optionB":"তামা ও টিন","optionC":"তামা ও সীসা","optionD":"তামা ও নিকেল","answer":1,"year":1988},{"question":"আমাদের দেহকোষ রক্ত হতে গ্রহন করে - ","optionA":"ইউরিয়া ও গ্লুকোজ","optionB":"অক্সিজেন ও রক্তের আমিষ","optionC":"অক্সিজেন ও গ্লুকোজ","optionD":"এমাইনো এসিড ও কার্বন ডাই অক্সাইড","answer":3,"year":1988},{"question":"পৃথিবীর ঘূর্ণনের ফলে আমরা ছিটকে পড়ি না কেন ? ","optionA":"পৃথিবীর সাথে আমাদের আবর্তনের জন্য","optionB":"মহাকর্ষণ বলের জন্য","optionC":"মধ্যাকর্ষণ বলের জন্য","optionD":"আমরা স্থির থাকার জন্য","answer":3,"year":1988},{"question":"নিচের কোনটি জীবাশ্ম জ্বালানি নয় ? ","optionA":"পেট্রোল","optionB":"কয়লা","optionC":"প্রাকৃতিক গ্যাস","optionD":"সৌর শক্তি","answer":4,"year":1988},{"question":"বৈদ্যুতিক মোটর এমন একটি যন্ত্রকৌশল যা- ","optionA":"বিদ্যুৎ শক্তিকে তড়িৎ শক্তিতে রুপান্তরিত করে","optionB":"তাপ শক্তিকে তড়িৎশক্তিতে রুপান্তরিত করে","optionC":"বিদ্যুৎশক্তিকে যান্ত্রিক শক্তিতে রূপান্তরিত করে","optionD":"তাপশক্তিকে যান্ত্রিকশক্তিতে রূপান্তরিত করে","answer":3,"year":1988},{"question":"যে বায়ু সর্বদাই উচ্চ চাপ অঞ্চল থেকে নিম্ন চাপ অঞ্চলের দিকে প্রবাহিত হয় তাকে বলা হয়? ","optionA":"প্রত্যয়ন বায়ু","optionB":"নিয়ত বায়ু","optionC":"মৌসুমি বায়ু","optionD":"আয়ন বায়ু","answer":2,"year":1988},{"question":"জলজ উদ্ভিদ সহজে ভাসার কারণ- ","optionA":"এদের মূলে অনেক বায়ুকুঠুরী আছে","optionB":"এদের কান্ড পাতার তুলনায় হালকা","optionC":"এদের কাণ্ডে অনেক বায়ুকুঠুরী আছে","optionD":"কোনটিই নয়","answer":3,"year":1988}]